---
aid: 9025
zid: 98331
title: "一些音乐史的bug"
author: 妄想戦士
date: 2013-02-06 00:44:28+07:00
lastmod: 2013-05-25 23:19:00+07:00
---

妄想戦士 于 2013-2-6 00:44:28 发表了：

起点和南朝都因为分太低发不了贴,发在这里给吹牛找几个茬

鉴于南北朝都是军坛,而且临高里也提到 500 废里基本没几个懂音乐的人,真正科班出声的音乐宅穿越热情也不高,存在几个 bug 也没人重视在所难免

穿越众带去的歌曲分为三类,以马塞曲为代表的 19 世纪进行曲,兔共改良的 20 世纪天朝军歌,ACG 宅带来的 11 区 JPOP.

不得不说,这三类歌曲无论在和声,节奏,配器,填词上在当时都是非常的惊世骇俗的.1628 年正处于音乐史上巴洛克早期,是文艺复兴音乐逐渐向巴洛克过渡的交接期,可以想象听到这些音乐的西方人将会是目瞪口呆.

1.线列步兵中的笛手.文中提到他们有的乐器是带来的,但是现代乐器和 17 世纪的货完全是两回事.当时的情况是无论是民间音乐还是军队,采用的是一种横笛或是尖笛,和现代长笛比较接近的老式 D 调德国长笛于 1667 年出现,而且和现代长笛不同的是全是木制,音孔和音键也少于其后辈.随着历史发展,其长度和机械结构才逐步完善到现代长笛的样子,直到 19 世纪定型为金属的最终型.

音孔,音键的现代机械结构对演奏的影响在于音准,音量及音域,多键联动式的装置也使得演奏的难度下降,让水平一般的乐手也能演奏一些技巧复杂的作品.

穿越者中多少人懂这种乐器,甚至其前身中古横笛必须打个问号.这实在不是看个电视教材就能学会的,更不要说土著乐手.随着乐器技术的发展,作品也变得越来越复杂,技巧越来越难,用中古乐器演奏 19 世纪的音乐其实是件很不简单的事.

2.陆若华的诗歌.

穿越众对基督教音乐的认识还停留在相当低的程度上(反宗教的意识形态教育的结果),很多人对这方面也很抗拒,大部分人甚至是宗教黑.

穿越者多是凭印象就把一些 19 世纪留存下来的经典宗教音乐当成是传统基督教圣诗.实际上属于罗马天主教系统的耶稣会,采用的圣歌多数是格利高里圣咏式的诗歌,用的是拉丁文,要将其传到土著的大妈正太中有着极高难度.这本身就要求陆若华是个有丰富经验的声乐教育家.就算排除识谱的问题,拉丁文也是个很大的难关,更不会有本地化的中文诗歌,要知道这可是新教才有的.

3.金立阁与 Amazing grace

这是个想当然的大 bug.圣乐上一个划分标准就是天主教音乐和新教音乐以语言为特征来区别.

天主教一律采用拉丁文,新教音乐则是采用本土语言.

Amazing grace 不是天主教的传统圣诗,相反在当时极有可能是被其视为洪水猛兽的异端新教音乐.相信金立阁听到后不会是"双手合十"而是"怒目而视"了.

这首歌是英国 18 世纪的诗人 John Newton 作的词,现在我们常听到的版本其实是借用了 19 世纪的&lt;新不列颠&gt;的曲调,带有很浓重的 19 世纪新教音乐,民歌的色彩.这样,就算碍于穿越者的实力,金神甫不当面闹翻也不会表现出高兴的样子,这里描写很不当.更别提不久之后就开打的三十年战争.

4.小提琴

当时 17 世纪早期现代的小提琴还没出现,有的仅仅是音量较小的维奥尔琴.这种小提琴的前身的琴弦是由动物筋踺做的,而不是现代的尼龙或者金属弦.维奥尔琴早在 15 世纪晚期就引入到教会圣乐中去.熟悉这种乐器的传教士很难不对穿越者手中的小提琴发生兴趣,因为实在比维奥尔琴优越多了.

在同一幕中有提小提琴伴奏女声唱 amazing grace,很明显是不合理的.

以下不算 bug

歪打正着的歌剧

兰度一行人刚到临高的时候有一段关于歌剧的对话,只有寥寥数语,但基本上是正确的.最早有记录的歌剧出现在 16 世纪的意大利,当时很著名的剧作家的作品已经很盛行了,作为在意大利培训过的传教士,知道世俗歌剧就不足为奇.

大合唱

由于缺乏懂合唱的穿越众,大合唱将会是单声部的.无论音色如何全唱同一部.搞多声部的除非有外援,否则在短期内是不可能的.

---

兰度 于 2013-2-6 00:50:35 发表了：

虽然《奥菲欧》已经问世 20 多年了，但是金立阁神父肯定没听过威尔第和《风流寡妇》。

感觉巴洛克之前与之后的西方古典音乐完全是两种东西。

---

妄想戦士 于 2013-2-6 01:01:42 发表了：

> 兰度 发表于 2013-2-6 00:50
>
> 虽然《奥菲欧》已经问世 20 多年了，但是金立阁神父肯定没听过威尔第和《风流寡妇》。
>
> 感觉巴洛克之前与之后 ...

就和声和全剧结构来说,19 世纪的歌剧确实和最早的歌剧有不少的差别,但咏叹调还是有许多采用很传统的 ABA'式,金立阁很可能只会把你哼出来的当某个乡村艺人在酒馆创作的民间小调

实际上早在巴洛克时代,基督教音乐就融入了世俗中的歌剧形式,发展成自己的福音歌剧,歌剧对于当时的高等知识分子(神职人员)来说是不陌生的

---

tf_107 于 2013-2-6 14:20:01 发表了：

楼主 淫 才呀。。

今天涨姿势了。
:lol:lol:lol:lol

---

兰度 于 2013-2-7 00:35:42 发表了：

> 妄想戦士 发表于 2013-2-6 01:01
>
> 就和声和全剧结构来说,19 世纪的歌剧确实和最早的歌剧有不少的差别,但咏叹调还是有许多采用很传统的 ABA'式 ...

别的不说，风流寡妇圆舞曲在那个时代绝对是山歌村笛之类下里巴人的玩意。

---

dagetian 于 2013-2-7 08:50:21 发表了：

学习了，涨姿势。

---

silensmile 于 2013-2-7 08:53:03 发表了：

lz 搞个同人思路出来吧

---

zongcat 于 2013-2-9 17:07:30 发表了：

芭蕾舞和二人转谁会成为新世界的高雅艺术？

---

抗战到底胡适之 于 2013-2-9 20:17:08 发表了：

> zongcat 发表于 2013-2-9 17:07
>
> 芭蕾舞和二人转谁会成为新世界的高雅艺术？

女人的大腿和黄段子谁也不比谁高雅到哪去

---

OstLeKon 于 2013-2-9 21:26:50 发表了：

貌似子山已经不在这里混了

---

兰度 于 2013-2-9 22:20:18 发表了：

> zongcat 发表于 2013-2-9 17:07
>
> 芭蕾舞和二人转谁会成为新世界的高雅艺术？

AV 里芭蕾女演员是常见的角色，二人转的有么？

---

国之柱石数王振 于 2013-2-9 22:27:47 发表了：

说起音乐来，音乐技术水平最停滞不前的估计就是日本了啊，平安时期的那种蛋疼音乐，到幕末居然都还是日本音乐的主流……看现代歌舞伎表演，那音乐水平也是惨得要死

---

妄想戦士 于 2013-2-9 23:13:22 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-2-9 22:27
>
> 说起音乐来，音乐技术水平最停滞不前的估计就是日本了啊，平安时期的那种蛋疼音乐，到幕末居然都还是日本音 ...

孤岛缺乏文化交流和影响,经典的民间和宫廷音乐当然发展有限

但维新之后就发展得很好,尤其到了 60,70 年代的经济高速发展期,可以说领先亚洲无压力,在引入欧美体系和自身特色的结合上,要怎么时髦就怎么时髦.甩其他亚洲国家一条街,一直到了近十年才有所停滞.你说棒子?那根本就是跟屁虫,比 11 区商业作品更加滥更加流水的东西.

阿拉伯音乐给西欧带去了小提琴,吉它等新鲜的事物,可是过了一千年还是那个样子,停滞不前他也轮得上号

有交流才会有发展,没有航海殖民时代的民族大规模交流,拉美音乐和美洲黑人音乐都不会出现

---

zongcat 于 2013-2-10 00:18:01 发表了：

> 兰度 发表于 2013-2-9 22:20
>
> AV 里芭蕾女演员是常见的角色，二人转的有么？

如果二人转能有芭蕾舞那样的普及度

你也能看见的--------

---

河石 于 2013-2-10 00:21:34 发表了：

> 兰度 发表于 2013-2-9 22:20
>
> AV 里芭蕾女演员是常见的角色，二人转的有么？

因为中国人看 AV 不付钱，所以 AV 里没二人转。

---

兰度 于 2013-2-10 00:24:10 发表了：

> zongcat 发表于 2013-2-10 00:18
>
> 如果二人转能有芭蕾舞那样的普及度
>
> 你也能看见的--------

芭蕾女演员的肢体柔韧性对于满足元老们千奇百怪的性需求有很大好处。

二人转么，反正俺看到过的二人转演出虽然黄段子一段接一段，但是总体上的演出风格只能令人硬不起来。

---

兰度 于 2013-2-10 00:25:17 发表了：

> 河石 发表于 2013-2-10 00:21
>
> 因为中国人看 AV 不付钱，所以 AV 里没二人转。

AV 里有能剧演员被搞的段子么，俺孤陋寡闻没见过。

---

寂静无声 于 2013-2-10 08:39:26 发表了：

> 兰度 发表于 2013-2-10 00:25
>
> AV 里有能剧演员被搞的段子么，俺孤陋寡闻没见过。

你这是在求关键字啊

---

Targaryen 于 2013-2-10 17:06:14 发表了：

附议楼主。。。要不楼主写个合唱团排练的同人吧 自荐指挥~

---

Targaryen 于 2013-2-10 17:06:45 发表了：

其实作为半吊子古典爱好者 我会把全套莫扎特和勃拉姆斯载入服务器再走的~~

---

Targaryen 于 2013-2-10 17:10:42 发表了：

奇迹盛典那个 BUG 我当时也想吐槽的

另：穿越众里柳正的老婆柳水心是专业歌舞演员和教师&nbsp;&nbsp;排练个合唱问题不大&nbsp;&nbsp;我们大学里学生会还能自己排练合唱呢&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;当时我连钢琴都没有就给我们班配了个简单的重唱。。。

---

小钱钱 于 2013-2-10 20:58:33 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-2-10 17:10
>
> 奇迹盛典那个 BUG 我当时也想吐槽的
>
> 另：穿越众里柳正的老婆柳水心是专业歌舞演员和教师&nbsp;&nbsp;排练个合唱问题不 ...

合唱团这个思路不错，延续发展能写 5 章左右的故事了，楼上诸位试试搞一下？

---

悲情男 于 2013-2-10 21:38:16 发表了：

> 妄想戦士 发表于 2013-2-9 23:13
>
> 孤岛缺乏文化交流和影响,经典的民间和宫廷音乐当然发展有限
>
> 但维新之后就发展得很好,尤其到了 60,70 年代的 ...

不要小看日本现代音乐，日本的爵士乐，噪音音乐，和实验音乐是世界上排的上号的。

---

悲情男 于 2013-2-10 21:42:07 发表了：

本人原号田九九，学习过《宋大叔教音乐》，读过苏联版《和声学教程》，可以勉强凑合。

---

iCer 于 2013-2-10 22:29:19 发表了：

_本帖最后由 iCer 于 2013-2-10 22:29 编辑_

涨姿势了

不过很可惜由于之前二货版主弄出了针对临高的歧视性规定,临高的作者已经不来北朝很久了....希望和作者交流的话还是找人转到南朝或者起点比较好

---

兰度 于 2013-2-10 22:31:52 发表了：

> iCer 发表于 2013-2-10 22:29
>
> 涨姿势了
>
> 不过很可惜由于之前二货版主弄出了针对临高的歧视性规定,临高的作者已经不来北朝很久了....希望和 ...

吹牛者经常在此潜水。

---

妄想戦士 于 2013-2-11 00:11:55 发表了：

> 悲情男 发表于 2013-2-10 21:38
>
> 不要小看日本现代音乐，日本的爵士乐，噪音音乐，和实验音乐是世界上排的上号的。

日本人引进西方音乐的努力一直走在亚洲前列,JPOP 实际上就受到很深的美洲黑人音乐影响,11 区一直是爵士乐坛在亚洲的重要阵地,许多大牛搞巡演,在亚洲通常第一就去日本.

再说日本也发展出自己特色的爵士,Japanese smooth,成为爵士乐中的流派之一

我从来没说过日本现代音乐不强

关于合唱团的故事容我拿点时间构思一下,毕竟之前吹牛在小说里提到过缺乏音乐人材,搞这些东西比一般人想的要复杂得多,临高本身就是工业党和军迷的故事,文艺要怎么为这个中心服务,得好好构思

宋大叔只能当是乐理入门,苏联人的和声学教材没有长期的实践经验,只会让人看得一头雾水.弄合唱团需要的还得有对人声音色的了解,对音乐工作者自身的要求很高,四部合唱在短期内不太可能.

---

悲情男 于 2013-2-11 01:31:30 发表了：

> 妄想戦士 发表于 2013-2-11 00:11
>
> 日本人引进西方音乐的努力一直走在亚洲前列,JPOP 实际上就受到很深的美洲黑人音乐影响,11 区一直是爵士乐坛 ...

求楼主推荐教材。

---

国之柱石数王振 于 2013-2-11 02:00:51 发表了：

> 兰度 发表于 2013-2-10 00:25
>
> AV 里有能剧演员被搞的段子么，俺孤陋寡闻没见过。

太平记里后藤久美子演的北畠显家有一段能乐，看着还值得一推

---

Targaryen 于 2013-2-11 10:41:52 发表了：

> 妄想戦士 发表于 2013-2-11 00:11
>
> 日本人引进西方音乐的努力一直走在亚洲前列,JPOP 实际上就受到很深的美洲黑人音乐影响,11 区一直是爵士乐坛 ...

先搞二部吧。。。从简到难~~而且文章中不用太多涉及专业术语 重点放在文艺和穿越众政治目的的结合 各种恶趣味什么的&nbsp;&nbsp;之前其实有涉及的 把统治吧，不列颠改成了统治吧元老院

---

越骑校尉 于 2013-2-11 22:12:08 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-2-11 02:00
>
> 太平记里后藤久美子演的北畠显家有一段能乐，看着还值得一推

乃是说那段兰陵王入阵曲？

---

国之柱石数王振 于 2013-2-11 22:59:38 发表了：

> 越骑校尉 发表于 2013-2-11 22:12
>
> 乃是说那段兰陵王入阵曲？

那是兰陵王入阵曲？那么软绵绵的音乐……

说起来太平记真是一部基片，基得一塌糊涂啊，高氏和后醍醐，高氏和道誉，高氏和贞氏，高氏和直义……

---

国之柱石数王振 于 2013-2-11 23:05:21 发表了：

哦，最 GAY 的还是高氏和鼻毛多闻……

---

越骑校尉 于 2013-2-11 23:11:17 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-2-11 22:59
>
> 那是兰陵王入阵曲？那么软绵绵的音乐……
>
> 说起来太平记真是一部基片，基得一塌糊涂啊，高氏和后醍醐，高 ...

唐代传去前已经变软舞了

再说啥曲子去了日本不走形

---

老驴 于 2013-2-11 23:11:50 发表了：

不错不错，有干货啊

其实《格里高利圣咏》也不是没法弄，那几个学医的学生物的学农的多少都会一点拉丁语的，《格里高利圣咏》的 CD 也大把。

跟排队枪毙相对应的音乐也简单，有小鼓和小号就够了，有风笛也不错，某些程度上而言，风笛的声音的穿透性比小号还好些。至于曲目，牛牛的老女王的几次生日庆典上的就足够了。

---

国之柱石数王振 于 2013-2-11 23:45:44 发表了：

> 越骑校尉 发表于 2013-2-11 23:11
>
> 唐代传去前已经变软舞了
>
> 再说啥曲子去了日本不走形

大河剧里的日本乐舞，全是餐具，尤其是义经里面，跳那个活见鬼的清海波……真是觉得鬼子蛋疼无极限

---

越骑校尉 于 2013-2-12 21:17:15 发表了：

_本帖最后由 越骑校尉 于 2013-2-12 21:22 编辑_

> 国之柱石数王振 发表于 2013-2-11 23:45
>
> 大河剧里的日本乐舞，全是餐具，尤其是义经里面，跳那个活见鬼的清海波……真是觉得鬼子蛋疼无极限

日本人就是有那么一股子一本正经恶搞的精神

兰陵王入阵曲

---

胡尘 于 2013-2-14 00:08:34 发表了：

> 悲情男 发表于 2013-2-11 01:31
>
> 求楼主推荐教材。

我收集的
音乐理论图书：
http://bbs.cctvdream.com.cn/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=91880

---

专横跋扈蓝继宗 于 2013-5-24 23:48:11 发表了：

> 妄想戦士 发表于 2013-2-9 23:13
>
> 孤岛缺乏文化交流和影响,经典的民间和宫廷音乐当然发展有限
>
> 但维新之后就发展得很好,尤其到了 60,70 年代的 ...

伊斯兰世界和印度音乐的那种曲调都听得我毛骨悚然

---

Brain1127 于 2013-5-25 11:37:56 发表了：

17 世纪的西方乐器只能说基本上有个原型。现代乐器拎两件过去仿造总是可以的，依靠穿越众超过时代的加工能力。

熊翻译官带着有风笛样品。偶考虑是不是加上一只普通的中音萨克斯？

另，那会儿中式乐器应该也没有现代民族乐器这么标准化。唯一的就是取材很给力啊。。

各类胡琴琴体用的乌木，京胡和二胡要用高级的蛇皮和蟒皮，本位面为了环保已经逐步都要改良成人工复合材料了。在临高位面那是多了去了。

琴弦倒是可以换成本位面类似的钢丝弦。羊肠琴弦实在是太蛋疼了。

---

心慈手软谢列平 于 2013-5-25 13:01:32 发表了：

> 悲情男 发表于 2013-2-10 21:42
>
> 本人原号田九九，学习过《宋大叔教音乐》，读过苏联版《和声学教程》，可以勉强凑合。

你不挖排水沟改教音乐了？？？

---

大海航行靠三宝 于 2013-5-25 20:41:36 发表了：

元老应该还很喜欢汉斯寂寞大叔的各种配乐吧

---

海盗 于 2013-5-25 23:19:54 发表了：

小提琴那个有疑问, 貌似斯特拉迪瓦里的师傅那个家族在 16 世纪就制造与现代样式相差不多的小提琴了, 当然在临高时间不普及应该是没错, 斯特拉迪瓦里琴是差不多要 19 世纪才被人重视的.

---
